# 公式

 

## 变上限函数

+ 设
  + $f(x)\in C[a,b]$
  + 令$\varPhi(x)=\int_{a}^{x} f(t)dt$
+ 则
  + $\varPhi'(x)=f(x)$



> + 注意
>
>   + $\int_a^x f(x)dx$表达式中$x$与上限$x$不同
>
>     + > 即$\int_a^x f(x)dx=\int_a^x f(u)du$
>
>   + $\int_a^x f(x,t)dt$表达式中$x$与上限$x$相同
>
>     + > 因为积分变量是$t$,式子中变量是$t$，$x$相当于常数
>
>   + 连续函数一定存在原函数
>
>     + $f(x)$连续$\Rightarrow \varPhi(x)=\int_{a}^{x} f(t)dt$为$f(x)$原函数
>
>   + $\frac{d}{dx}\int_{\varphi_1(x)}^{\varphi_2(x)}f(t)dt=f[\varphi_2(x)]\cdot\varphi_2'(x)-f[\varphi_1(x)]\cdot\varphi_1'(x)$
>
>     + $\frac{d}{dx}\int_{a}^{\varphi(x)}f(t)dt=f[\varphi(x)]\cdot\varphi'(x)$
>     + $\frac{d}{dx}\int_{a}^{x}f(t)dt=f(x)$



> 证明
>
> $\Delta\varPhi=\varPhi(x+\Delta x)-\varPhi(x)$
>
> > $\varPhi(x)=\int_{a}^{x} f(t)dt$
>
> $=\int_{a}^{x+\Delta x}f(t)dt-\int_{a}^{x}f(t)dt$
>
> > 拆分
>
> $=\int_{a}^{x}f(t)dt+\int_{x}^{x+\Delta x}f(t)dt-\int_{a}^{x}f(t)dt$
>
> $=\int_{x}^{x+\Delta x}f(t)dt$
>
> > 连续，积分中值定理
>
> $=f(\xi)\Delta x(\xi \in [x,x+\Delta x])$
>
> $\therefore \frac{\Delta \varPhi}{\Delta x}=f(\xi)$
>
> > 两边同时取极限
>
> $\therefore \lim_{\Delta x \rightarrow 0}\frac{\Delta \varPhi}{\Delta x}=\lim_{\Delta x \rightarrow 0}f(\xi)=\lim_{\xi \rightarrow x}f(\xi)=f(x)$
>
> $\therefore \varPhi'(x)=f(x)$



---

##### eg1001

+ 已知
  + $f(x)$连续
  + $f(0)=0$
  + $f'(0)=\pi$
+ 求
  + $\lim_{x \rightarrow 0}\frac{\int_{0}^{x}(x-t)f(t)dt}{x^3}$

解：

> 表达式里不能有$x$相当于常数，给他提出来

$\int_{0}^{x}(x-t)f(t)dt=x\int_{0}^{x}f(t)dt-\int_{0}^{x}tf(t)dt$

原式$=\lim_{x \rightarrow 0} \frac{x\int_{0}^{x}f(t)dt-\int_{0}^{x}tf(t)dt}{x^3}$

> 洛必达法则
>
> > $x\int_{0}^{x}f(t)dt$，乘法，前导后不导，前不导后导

$=\lim_{x \rightarrow 0}\frac{\int_{0}^{x} f(t)dt+xf(x)-xf(x)}{3x^2}$

> 还有变上限，继续求导

$=\lim_{x \rightarrow 0}\frac{f(x)}{6x}$

$=\frac{1}{6}\lim_{x \rightarrow 0}\frac{f(x)-f(0)}{x}$

> 导数定义

$=\frac{1}{6}f'(0)=\frac{\pi}{6}$



-----

##### eg1002

$f(x)$连续，求$\frac{d}{dx}\int_0^x tf(x^2-t^2)dt$

解：

> 先把里面$x$清理干净

$\int_0^x tf(x^2-t^2)dt=-\frac{1}{2}\int_0^x f(x^2-t^2)d(x^2-t^2)$

> $x$相当于常数
>
> 换元
>
> > 上下限也要换

$_{=}^{x^2-t^2=u}-\frac{1}{2}\int_{x^2}^{0} f(u)du =\frac{1}{2}\int_{0}^{x^2}f(u)du$

原式$=\frac{1}{2}\frac{d}{dx}\int_{0}^{x^2}f(u)du=\frac{1}{2}\cdot f(x^2)\cdot2x=xf(x^2)$





## 牛顿-莱布尼茨公式

+ 设
  + $f(x)\in C[a,b]$
  + 且$F(x)$为$f(x)$的一个原函数
+ 则
  + $\int_a^b f(x)dx = F(b)-F(a)$





> 证明：
>
> 令$\varPhi(x)=\int_{a}^{x}f(t)dt$
>
> 则$F(x),\varPhi(x)$都是$f(x)$原函数
>
> $\therefore F(x)-\varPhi(x)\equiv C_0$
>
> 由$F(a)-\varPhi(a)=F(b)-\varPhi(b)$
>
> 且$\varPhi(a)=\int_{a}^{a}f(t)dt=0$
>
> 得$\varPhi(b)=F(b)-F(a)$
>
> 即$\int_a^b f(x)dx = F(b)-F(a)$





## 积分法

+ 换元积分法
  + 设
    + $f(x)$在$[a,b]$上连续，
    + 若$x=\varphi(t)$单调、连续、可导
    + 且$\varphi(\alpha)=a,\varphi(\beta)=b$
  + 则
    + $\int_a^bf(x)dx=\int_{\alpha}^{\beta}f[\varphi(t)]\varphi'(t)dt$
+ 分部积分法
  + 设
    + $u(x),v(x)$在$[a,b]$上连续可导
  + 则
    + $\int_a^b udv=vu|_a^b-\int_a^b vdu$

















