# 一阶微分方程

+ > 含有微分或者导数最高阶为一阶的微分方程为一阶微分方程





## 可分离变量的微分方程

### 定义

+ 对
  + 一阶微分方程$\frac{dy}{dx}=f(x,y)$
  + 若$f(x,y)=\varphi_1(x)\cdot\varphi_2(y)$
+ 称
  + $\frac{dy}{dx}=f(x,y)$可分离变量的微分方程





### 解法

> 解微分方程目的，消除导数和微分，如果没有导数和微分方程解成功了
>
> 最后结果显函数表达还是隐函数表达都可以

+ 分离变量

  + > 等号左右一边只有$x$另一边只有$y$
    >
    > 注意如果不能作为分母除过去（如为0），要分类讨论

  + $\frac{dy}{dx}=f(x,y) \Rightarrow \frac{dy}{dx}=\varphi_1(x)\varphi_2(x)\Rightarrow \frac{dy}{\varphi_2(y)}=\varphi_1(x)dx$

+ 两边积分

  + > 分别对各自自变量积分，$y$不用看成$x$的函数，最后单独加$C$

  + $\int\frac{dy}{\varphi_2(y)}=\int\varphi_1(x)dx+C$



---

##### eg1001

求$\frac{dy}{dx}=1+x+y^2+xy^2$的通解

解：

由$\frac{dy}{dx}=1+x+y^2+xy^2$得$\frac{dy}{dx}=(1+x)(1+y^2)$

分离变量得$\frac{dy}{1+y^2}=(1+x)dx$

两边积分，得通解为$\arctan{y}=x+\frac{1}{2}x^2+c$

> 或$y=\tan(x+\frac{1}{2}x^2+C)$
>
> > 可显函数，可隐函数



---



##### eg1002

求$\frac{dy}{dx}=2xy$的通解

解：

> $y$不能直接除过去可能为0

当$y=0$时

$y=0$代入成立

$y=0$是方程$\frac{dy}{dx}=2xy$的特解

当$y\neq 0$时

$\frac{dy}{y}=2xdx$

$\Rightarrow \ln|y|=x^2+C_1$

> 可以变形,$C_1$可以取任意常数

$\Rightarrow |y|=e^{x^2+C_1}=e^{C_1}\cdot e^{x^2}$

$\Rightarrow y=\pm e^{C_1}\cdot e^{x^2}$

令$\pm e^{c_1}=C(C\neq 0)$

> $C_1$可以取任意常数，
>
> $e^{c_1}$可以取任意正数
>
> $\pm e^{c_1}$可以取任意正数和任意负数，0不可以

$y=Ce^{x^2}(C\neq 0)$

> 合并结果，当$C=0$时和特解$y=0$一致，所以可以合并

$\therefore $原微分方程通解为$y=Ce^{x^2}(C\text{为任意常数})$



----





## 齐次微分方程

### 定义

+ 对
  + 一阶微分方程$\frac{dy}{dx}=f(x,y)$
  + 若$f(x,y)=\varphi(\frac{y}{x})$
+ 称
  + $\frac{dy}{dx}=f(x,y)$齐次微分方程

> $f(tx,ty)=f(x,y)$同时乘以一个常数还成立的式子





### 解法

+ 令$u=\frac{y}{x}$

+ 则$\frac{dy}{dx}=u+x\frac{du}{dx}$

  + > $u=\frac{y}{x}$
    >
    > $y=ux$
    >
    > 两边同时对$x$求导
    >
    > + 左边=$\frac{dy}{dx}$
    > + 右边（前导后不导加前不导后导）=$\frac{du}{dx}\cdot x+u\cdot 1=u+x\frac{du}{dx}$

+ 代入方程$u+x\frac{du}{dx}=\varphi(u)$

+ 变成关于$u$和$x$的可分离变量微分方程

  + $x\frac{du}{dx}=\varphi(u)-u$
  + 分离变量$\frac{x}{dx}=\frac{\varphi(u)-u}{du}$
  + 取倒数$\frac{dx}{x}=\frac{du}{\varphi(u)-u}$
  + 两边积分$\int \frac{dx}{x}=\int \frac{du}{\varphi(u)-u}+ C$

+ 用$u=\frac{y}{x}$把$y$换回来既可



-----

##### eg1003

求微分方程$x\frac{dy}{dx}=y+\sqrt{x^2+y^2}(x>0)$满足$y(1)=0$的特解

解：

+ > 变形成标准齐次

  + $x\frac{dy}{dx}=y+\sqrt{x^2+y^2}(x>0)$两边同时除以$x$得$\frac{dy}{dx}=\frac{y}{x}+\sqrt{1+(\frac{y}{x})^2}$

+ > 设$u$,求$y=ux$关于$x$的导数并代入

  + 令$u=\frac{y}{x}$
  + 则$u+x\frac{du}{dx}=u+\sqrt{1+u^2}$
    + $\Rightarrow \frac{du}{\sqrt{u^2+1}}=\frac{dx}{x}$

+ > 两边积分

  + $\ln(u+\sqrt{u^2+1})=\ln{x}+\ln{C}$
    + $\Rightarrow u+\sqrt{u^2+1}=Cx$

+ > (到这一步如果是求通解可以直接用$u=\frac{y}{x}$把$y$换回来得通解，不过是求特解)

+ > 根据条件求常数

  + 当$x=1$时$y=0$，从而$u=0\Rightarrow C=1$
  + $\therefore \ u+\sqrt{u^2+1}=x$

+ > (到这一步可以直接用$u=\frac{y}{x}$把$y$换回来得特解，不过还可以变形)

  + $\because -u+\sqrt{u^2+1}=\frac{1}{x}$

    + > 乘积为1,互为倒数

  + $\therefore u=\frac{1}{2}(x-\frac{1}{x})$

    + > 上面两个式子相减得到的

+ > 用$u=\frac{y}{x}$把$y$换回来得特解

  + $\therefore y=\frac{1}{2}(x^2-1)$





## 一阶齐次线性微分方程

### 定义

+ 形如
  + $\frac{dy}{dx}+P(x)y=0$的方程
+ 称为
  + 一阶齐次线性微分方程

> 齐次齐在右边为0



### 解法

#### 常规法

+ 变形
  
+ $\frac{dy}{dx}+P(x)y=0 \Rightarrow \frac{dy}{dx}=-P(x)y$
  
+ 当$y=0$时
  + $y=0$是常函数，
    + 导数为0,方程左边为0
    + 方程右边代入为0
  + $\therefore y=0$为原方程的一个特解

+ 当$y\neq 0$时

  + 变形可分离变量微分方程

    + $\frac{dy}{y}=-P(x)dx$

  + 两边同时积分

    + > 两边同时（不定）积分,最后单独出来一个$C$不要混在一起

    + $\ln|y|=-\int P(x)dx +C_1(C_1 \in (-\infty,+\infty))$

    + $|y|=e^{c_1}\cdot e^{-\int P(x)dx}$

    + $y=\pm e^{c_1}\cdot e^{-\int P(x)dx}$

    + 令$\pm e^{C_1}=C(C\neq 0)$

    + $y=Ce^{-\int P(x)dx}(C\neq 0)$

+ $\therefore \text{通解} y=Ce^{-\int P(x)dx}(C\text{为任意常数})$



#### 公式法

+ $\frac{dy}{dx}+P(x)y=0$
+ $ \text{通解} y=Ce^{-\int P(x)dx}(C\text{为任意常数})$



----

##### eg1004

求微分方程$\frac{dy}{dx}-xy=0$的满足初始条件$y(0)=\pi$的解

解：

由$\frac{dy}{dx}-xy=0$得

> $P(x)=x$

$y=Ce^{-\int P(x)dx}=Ce^{-\int -x dx}=C_1 e^{\frac{x^2}{2}}$

$\because y(0)=\pi \therefore C_1=\pi$

$\therefore y=\pi e^{\frac{x^2}{2}}$





## 一阶齐次线性微分方程

### 定义

+ 形如
  + $\frac{dy}{dx}+P(x)y=Q(x)$的方程
+ 称为
  + 一阶非齐次线性微分方程





### 解法

#### 公式法

+ $\frac{dy}{dx}+P(x)y=Q(x)$

  + > 必要时可以$x$全部换成$y$,$y$全部变成$x$成为熟悉形式

+ $y=[\int Q(x)e^{\int P(x)dx}dx+C]e^{-\int P(x)dx}$

> $y=[...+C]e^{-\int P(x)dx}$
>
> $y=[\int ...dx+C]e^{-\int P(x)dx}$
>
> $y=[\int Q(x)e^{\int P(x)dx}dx+C]e^{-\int P(x)dx}$
>
> 里面和外面$\int P(x)dx$部分互为倒数

























