# 拉格朗日中值定理(Lagrange)



> 柯西中值定理特殊情况，加上$g(x)=x$

# 定义

+ 设
  + $f(x) \in C[a,b]$
  + 在$(a,b)$内可导
+ 则
  + 存在$\xi \in (a,b)$
  + 使得$f'(\xi) =\frac{f(b)-f(a)}{b-a}$

> 连续光滑的曲线上，有且至少有一个点处此函数的切线斜率和两端点连线斜率相等。

> + $\xi$在开区间，且至少有一个
>
> + $f(a)=f(b)$就是变成罗尔定理
> + $f'(\xi) =\frac{f(b)-f(a)}{b-a}$
>   + $\Leftrightarrow f(b)-f(a)=f'(\xi)(b-a)$
>   + $\Leftrightarrow f(b)-f(a)=f'(a+\frac{d_{\xi-a}}{d_{b-a}}(b-a))(b-a)(0<\frac{d_{\xi-a}}{d_{b-a}}<1)$

![](https://img1.zlogs.net/20/20200503103449.png)



## 证明

证明：

令$\varphi (x)=f(x)-[f(a)-\frac{f(b)-f(a)}{b-a}(x-a)]$

> 曲线函数减去直线函数

$\varphi (a)=0,\varphi(b)=0$

> 两个端点相交，所以相减肯定为0
>
> > 直接代入算也是0

$\therefore \exists \xi \in (a,b)$使$\varphi'(\xi)=0$

而$\varphi'(x)=f'(x)-\frac{f(b)-f(a)}{b-a}$

$\therefore f'(\xi)-\frac{f(b)-f(a)}{b-a}=0$

$\therefore f'(\xi)=\frac{f(b)-f(a)}{b-a}$





# 场景


+ $f(b)-f(a)$或$\frac{f(b)-f(a)}{b-a}$
  + 拉格朗日
+ $f(a)f(b)f(c)$
  + 两次拉格朗日
+ $f \Rightarrow f'$
  + 拉格朗日
  + 积分





---

##### eg1007

+ 已知
  + $\lim_{x \rightarrow \infty}f'(x)=e$
  + 且$\lim_{x \rightarrow \infty}[f(x+2)-f(x)]=\lim_{x \rightarrow \infty}(\frac{x+a}{x-a})^x$
+ 求
  + a

> $f(x+2)-f(x)$为$f(b)-f(a)$用拉格朗日

解：

$f(x+2)-f(x)=f'(\xi)(x+2-x)=2f'(\xi)(x<\xi<x+2)$

$\text{左边}=\lim_{x \rightarrow \infty}[f(x+2)-f(x)]=2\lim_{x\rightarrow \infty}f'(\xi)=2e$

> $x$趋向无穷，$x<\xi<x+2$也趋向无穷
>
> 而$\lim_{x \rightarrow \infty}f'(x)=e$

$\text{右边}=\lim_{x \rightarrow \infty}(\frac{x+a}{x-a})^x=\lim_{x \rightarrow \infty }[(1+\frac{2a}{x-a}^{\frac{x-a}{2a}})]^{x\cdot \frac{2a}{x-a}}$

> $1^{\infty}$

$=e^{2a\lim_{x \rightarrow \infty}\frac{x}{x-a}}=e^{2a}$

$\therefore e^{2a}=2e$

$2a=\ln2+1$

$a=\frac{1}{2}(\ln2+1)$



----

##### eg1008

+ 已知
  + $f''(x)>0$
+ 比较
  + $f'(0),f'(1),f(1)-f(0)$大小

解：

> 拉格朗日

$f(1)-f(0)=f'(c)(1-0)=f'(c)(0<c<1)$

$\because f''(x)>0$

$\therefore f'(x)$单调递增

$\because 0<c<1$

$\therefore f'(0)<f'(c)<f'(1)$

即$f'(0)<f(1)-f(0)<f'(1)$



---

##### eg1009

+ 已知
  + $f''(x)>0$
  + $f(0)=0$
+ 证明
  + $2f(1)<f(2)$

> $f(0)f(1)f(2)$三个点，拉格朗日
>
> > 条件和证明里面的都算

证明：

> 拉格朗日

$f(1)-f(0)=f'(\xi_1)(0<\xi_1<1)$

$f(2)-f(1)=f'(\xi_2)(1<\xi_2<2)$

$\because f''(x)>0$

$\therefore f'(x)$单调递增

$\text{又}\because \xi_1 < \xi_2$

$\therefore f'(\xi_1)<f'(\xi_2)$

$\therefore f(1)-f(0)<f(2)-f(1)$

$\text{又}\because f(0)=0$

$\therefore 2f(1)<f(2)$



----



##### eg1010

+ 已知
  + $f(x)$二阶可导
  + $\lim_{x \rightarrow 0}\frac{f(x)}{x}=1$
  + $f(1)=1$
+ 证明
  + $\exists \xi \in (0,1)$
    + 使$f''(\xi)=0$
  + $\exists \eta \in (0,1)$
    + 使$f''(\eta)-f'(\eta)+1=0$



证明：

$\because \lim_{x \rightarrow 0}\frac{f(x)}{x}=1$

$\therefore f(0)=0,f'(0)=1$

证明：1

> 拉格朗日

$ \exists c \in (0,1)$使$f'(c)=\frac{f(1)-f(0)}{1-0}=1$

$\because f'(0)=f'(c)=1$

$\exists \xi \in (0,c) \subset (0,1)$使$f''(\xi)=0$

证明：2

> $f''(x)-f'(x)+1=0$
>
> $[f''(x)]-[f'(x)-1]=0$
>
> $[f'(x)-1]'-[f'(x)-1]=0$
>
> $_=^{g(x)=f'(x)-1}g'(x)-g(x)=0$
>
> $\frac{g'(x)}{g(x)}-1=0$
>
> $[\ln(g(x))]'+(\ln{e}^{-x})'=0$
>
> $[\ln{e}^{-x}g(x)]'=0$

令$\varphi(x)=e^{-x}\cdot [f'(x)-1]$

$\because f'(0)=1 , f'(c)=1$

$\therefore \varphi(0)=0,\varphi(c)=0$

$\exists \eta \in (0,c)\subset (0,1)$使$\varphi'(\eta)=0$

而$\varphi'(x)=-e^{-x}[f'(x)-1]+e^{-x}f''(x)=e^{-x}[f''(x)-f'(x)+1]$

$\therefore e^{-\eta}\cdot[f''(\eta)-f'(\eta)+1]=0$

$\because e^{-\eta} \neq 0$

$\therefore f''(\eta)-f'(\eta)+1=0$











































































































