# 柯西中值定理(Cauchy)

# 定义

+ 设

  + $f(x)$

    + $f(x)\in C[a,b]$

    + 在$(a,b)$内可导

      + > 闭区间连续，开区间可导

  + $g(x)$

    + $g(x)\in C[a,b]$

    + 在$(a,b)$内可导

    + $g'(x)\neq 0(a<x<b)$

      + > 使结论左右分母不为0

+ 则

  + $\exists \xi \in (a,b)$
  + 使$\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}=\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}$

<br />

<br />



> + 注意：
>
> + $g'(x)\neq 0(a<x<b)$
>
>   + $\Rightarrow g'(\xi)\neq 0$
>
>   + $\Rightarrow g(b)-g(a)\neq 0$
>
>     + > [反证法]
>       >
>       > 假设$g(b)-g(a)=0$
>       >
>       > 则$g(a)=a(b)$
>       >
>       > > 罗尔定理
>       >
>       > $\exists \xi \in (a,b)$使$g'(\xi)=0$
>       >
>       > 与$g'(x)\neq 0(a<x<b)$矛盾
>       >
>       > $\therefore g(b)-g(a)\neq 0$

> + $g(x)=x$
>   + 柯西定理变为拉格朗日中值定理



## 证明

> $L:\varphi(x)=f(x)-f(a)-\frac{f(b)-f(a)}{b-a}(x-a)$
>
> $C:\varphi(x)=f(x)-f(a)-\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}[g(x)-g(a)]$
>
> 由拉格朗日中值定理的辅助函数，将$x$换为$g(x)$

证明：

令$\varphi(x)=f(x)-f(a)-\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}[g(x)-g(a)]$

易得$\varphi(a)=\varphi(b)=0$

> 罗尔

$\exists \xi \in (a,b)$使$\varphi'(\xi)=0$

而$\varphi'(x)=f'(x)-\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}g'(x)$

$\therefore f'(\xi)-\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}g'(\xi)=0$

$\therefore \frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}=\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}$



# 场景

+ 至少2个中值
  + 结论只含$f'(\xi),f'(\eta)$
    + 找三点
    + 2次拉格朗日
  + 结论中$\xi,\eta$复杂度不同
    + 留复杂
      + $()'$
        + 拉格朗日
      + $\frac{()'}{()'}$
        + 柯西



+ 含$a,b,\xi$
  + $a,b$与$\xi$可分离
    + 步骤
      + $a,b$与$\xi$分离
      + $a,b$入手
        + $\frac{f(b)-f(a)}{b-a}$
          + 拉格朗日
        + $\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}$
          + 柯西
  + $a,b$与$\xi$不可分离





----



##### eg1001

+ 已知
  + $f(x)\in C[0,11]$
  + $(0,1)$内可导
  + $f(0)=0$
  + $f(1)=1$
+ 证明：
  + $\exists c \in (0,1)$
    + 使$f(c)=1-c$
  + $\exists \xi,\eta\in(0,1)$
    + 使$f'(\xi)f'(\eta)=1$

证明：1

> 第一问没有导数，不用可导性，只用连续性

令$\varphi (x)=f(x)-1+x$

$\varphi(0)=-1,\varphi(1)=1$

$\because \varphi(0)\varphi(1)<1$

$\therefore \exists c \in (0,1)$使$\varphi(c)=0$

$\therefore f(c)=1-c$

证明：2

> $f'(\xi)f'(\eta)=1$两个中值，只含两个字母
>
> > 找三点，两次拉格朗日
> >
> > > $f(0)f(1)f(c)$

$\exists \xi \in (0,c), \eta \in (c,1)$使

$f'(\xi)=\frac{f(c)-f(0)}{c-0}=\frac{1-c}{c}$

$f'(\eta)=\frac{f(1)-f(c)}{1-c}=\frac{1-(1-c)}{1-c}=\frac{c}{1-c}$

$\therefore f'(\xi)f'(\eta)=1$



----

##### eg1002

+ 已知
  + $f(x)\in C[0,1]$
  + $(0,1)$内可导
  + $f(0)=0$
  + $f(1)=1$
+ 证明
  + $\exists c \in (0,1)$
    + 使$f(c)=\frac{1}{2}$
  + $\exists \xi , \eta \in (0,1)$
    + 使$\frac{1}{f'(\xi)}+\frac{1}{f(\eta)}=2$

证明：1

> 与导数无关，用连续零点定理

令$\varphi(x)=f(x)-\frac{1}{2}$

$\varphi(0)=-\frac{1}{2},\varphi(1)=\frac{1}{2}$

$\because \varphi(0)\varphi(1)<0$

$\exists c \in (0,1)$使$\varphi(c)=0$

$\therefore f(c)=\frac{1}{2}$

证明：2

> $f'(\xi)f'(\eta)$两个中值，只含两个字母
>
> > 找三点，两次拉格朗日
> >
> > > $f(0)f(1)f(c)$

$\exists \xi \in (0,c), \eta \in (c,1)$使

$f'(\xi)=\frac{f(c)-f(0)}{c-0}=\frac{1}{2c}$

$f'(\eta)=\frac{f(1)-f(c)}{1-c}=\frac{1}{2(1-c)}$

$\therefore \frac{1}{f'(\xi)}+\frac{1}{f(\eta)}=2c+2(1-c)=2$



---

##### eg1003

+ 已知
  + $f(x) \in C[a,b]$
  + $(a,b)$可导
  + $a>0$

+ 证明
  + $\exists \xi ,\eta \in (a,b)$
    + 使$f'(\xi)=(a+b)\cdot\frac{f'(\eta)}{2\eta}$

> 首先双中值$f'(\xi),\frac{f'(\eta)}{2\eta}$
>
> 其次还有别的字母$a,b$

> 复杂留下
>
> $\frac{f'(\eta)}{2\eta} =\frac{f'(\eta) \rightarrow f(x)}{2\eta \rightarrow x^2} $
>
> + $\frac{()'}{()'}$
>   + 柯西​

证明：

令$g(x)=x^2,g'(x)=2x \neq 0(0<a<x<b)$

> 保证柯西第三个条件满足，不为0

$\exists \eta \in (a,b)$使

$\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}=\frac{f'(\xi)}{g'(\eta)}$

$\therefore \frac{f(b)-f(a)}{b^2-a^2}=\frac{f'(\eta)}{2\eta}$

$\therefore \frac{f(b)-f(a)}{b-a}=(a+b)\cdot \frac{f'(\eta)}{2\eta}$

> 左边拉格朗日

$\exists \xi \in (a,b)$使$f'(\xi)=\frac{f(b)-f(a)}{b-a}$

$\therefore f'(\xi)=(a+b)\cdot\frac{f'(\eta)}{2\eta}$



----

##### eg1004

+ 已知
  + $f(x)\in C[a,b]$
  + $(a,b)$内可导
  + $a>0$
+ 证明
  + $\exists \xi,\eta \in (a,b)$
    + 使$abf'(\xi)=\eta^2f'(\eta)$

> 首先双中值$f'(\xi),f'(\eta )$
>
> 其次还有别的字母$a,b$

> 复杂留下
>
> $\eta^2f'(\eta)=\frac{f'(\eta) }{\frac{1}{n^2}}=\frac{f'(\eta)\rightarrow f(x)}{\frac{1}{n^2}\rightarrow -\frac{1}{x}}$
>
> + $\frac{()'}{()'}$
>   + 柯西

证明：

令$g(x)=\frac{1}{x},g'(x)=\frac{1}{x^2}\neq 0$

> 柯西

$\exists \eta \in (a,b)$使$\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}=\frac{f'(\eta)}{g'(\eta)}$

$\Rightarrow \frac{f(b)-f(a)}{\frac{1}{a}-\frac{1}{b}}=\frac{f'(\eta)}{\frac{1}{n^2}}$

$\Rightarrow ab \cdot \frac{f(b)-f(a)}{b-a}=\eta^2f'(\eta)$

> 拉格朗日

$\exist \xi \in (a,b)$使$f'(\xi)=\frac{f(b)-f(a)}{b-a}$

$\therefore abf'(\xi)=\eta^2f'(\eta)$



-----

##### eg1005

+ 已知
  + $f(x)\in C[a,b]$
  + $(a,b)$内可导
  + $a>0$
+ 证明
  + $\exists \xi \in (a,b)$
    + 使$f(b)-f(a)=\ln \frac{b}{a} \cdot \xi f'(\xi)$

> 含$a,b,\xi$且可分离

> $f(b)-f(a)=\ln \frac{b}{a} \cdot \xi f'(\xi)$
>
> $\frac{f(b)-f(a)}{\ln b - \ln a}=\xi f'(\xi)$

证明：

令$g(x)=\ln{x},g'(x)=\frac{1}{x}\neq 0$

$\exists \xi \in (a,b)$使

$\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}=\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}$

$\Rightarrow \frac{f(b)-f(a)}{\ln{b}-\ln{a}}=\frac{f'(\xi)}{\frac{1}{\xi}}$

$\Rightarrow f(b)-f(a)=\ln\frac{b}{a}\cdot\xi f'(\xi)$



----

##### eg1006

+ 已知
  + $0<a<b$
+ 证明
  + $\exists \xi \in (a,b)$
    + 使$ae^b-be^a=(a-b)(1-\xi)e^{\xi}$

> $ae^b-be^a=(a-b)(1-\xi)e^{\xi}$
>
> $\frac{ae^b-be^a}{(a-b)}=(1-\xi)e^{\xi}$
>
> > 左边不具备拉格朗日和柯西
> >
> > 分子分母同时除以$a,b$
> >
> > $\frac{\frac{e^b}{b}-\frac{e^a}{a}}{\frac{1}{b}-\frac{1}{a}}$
> >
> > 是柯西

证明：

令$f(x)=\frac{e^x}{x},g(x)=\frac{1}{x},g'(x)=-\frac{1}{x^2}\neq 0$

$\exists \xi \in (a,b)$使

$\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}=\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}$

$\Rightarrow \frac{\frac{e^b}{b}-\frac{e^a}{a}}{\frac{1}{b}-\frac{1}{a}}=\frac{\frac{\xi e^{\xi}-e^{\xi}}{\xi^2}}{-\frac{1}{\xi^2}}$































































