# 场景



# 求偏导

> 一个自变量叫求导数$d$，多个自变量叫求偏导$\partial$

## 显函数求偏导

+ 其他非$d$后自变量看作常量





---

##### eg1001

$z=\arctan{\frac{x-y}{x+y}}$,求$\frac{\partial z}{\partial x},\frac{\partial z}{\partial y}$

解

> 对其求关于$x$偏导时，把$y$看作常数

$\frac{\partial z}{\partial x}=\frac{1}{1+(\frac{x-y}{x+y})^2}\times\frac{1\times(x+y)-(x-y)\times1}{(x+y)^2}=\frac{y}{x^2+y^2}$

> 对其求关于$y$偏导时，把$x$看作常数

$\frac{\partial z}{\partial x}=\frac{1}{1+(\frac{x-y}{x+y})^2}\times\frac{-1\times(x+y)-(x-y)\times1}{(x+y)^2}=-\frac{x}{x^2+y^2}$



---

##### eg1002

设$z=(x^2+y^2)^{xy}$求$\frac{\partial z}{\partial x},\frac{\partial z}{\partial y}$

解：

> 底指都是关于自变量的，换成$e$的次方

$z=e^{xy\ln(x^2+y^2)}$

$\frac{\partial z}{\partial x}=e^{xy\ln(x^2+y^2)}\cdot[y\ln(x^2+y^2)+xy\cdot\frac{2x}{x^2+y^2}]$

> 再换回来

$=(x^2+y^2)^{xy}\cdot[y\ln(x^2+y^2)+\frac{2x^2y}{x^2+y^2}]$

由对称性得

$\frac{\partial z}{\partial y}=(x^2+y^2)^{xy}\cdot[x\ln(x^2+y^2)+\frac{2xy^2}{x^2+y^2}]$



## 多元复合函数求导法则



### 复合函数

| 函数              | $z$                  | $f$              | 分解                                    |
| ----------------- | -------------------- | ---------------- | --------------------------------------- |
| $z=f(x^2+y^2)$    | 二元$x,y$            | 一元$x^2+y^2$    | $z=f(u), \\ u=x^2+y^2$                  |
| $z=f(t^2,e^t)$    | 一元$t$              | 二元$t^2,e^t$    | $z=f(u,v), \\ u=t^2, \\ v=e^t$          |
| $z=f(x^2+y^2,xy)$ | 二元$x,y$            | 二元$x^2+y^2,xy$ | $z=f(u,v), \\ u=x^2+y^2, \\ v=xy$       |
| $z=f(x+y,xy,x)$   | 二元$x,y$            | 三元$x+y,xy,x$   | $z=f(u,v,w), \\ u=x+y, \\ v=xy, \\ w=x$ |
|                   | 最终左边未知数的个数 | 括号内项数       |                                         |

![image](https://img1.zlogs.net/20/20200512093443.png)

### 偏导简写

+ $z=f(u,v)$

  + 一阶

    + $\frac{\partial f}{\partial u}=f_1'(u,v)=f_1'$

    + $\frac{\partial f}{\partial v}=f_2'(u,v)=f_2'=f_v'(u,v)$

    + > 其中的1和2代表在括号中的顺序
    >
      > $f_1'$表示对$f$括号内第一关自变量的求导

  + 二阶
  
    + $\frac{\partial^2 f}{\partial u^2}=f''_{11}$
    + $\frac{\partial^2 f}{\partial u \partial v}=f''_{12}$
    + $\frac{\partial^2 f}{\partial v^2}=f''_{22}$
    + $\frac{\partial^2 f}{ \partial v\partial u}=f''_{21}$



### 多元函数与一元函数复合

+ 设

  + 函数$z=f(u,v)$在点$(u,v)$处可微
  + $u=u(t),v=v(t)$在相应的点$t$处可导

+ 则

  + 复合函数$x=f[u(t),v(t)]$在点$t$处可导

  + 且$\frac{dz}{dt}=\frac{\partial z}{\partial u}\frac{du}{dt}+\frac{\partial z}{\partial v}\frac{dv}{dt}$

    + 称式中$\frac{dz}{dt}$为全导数

    + 式子称为多元复合函数求导的链式法则

    + > 链式法则感觉就是复合函数求导的推广，外导乘以内导
    
    + ```
       / u \
      z     t
       \ v /
      ```

+ 推广

  + 设

    + 函数$z=f(u,v,w)$在点$(u,v,w)$处可微
    + $u=u(t),v=v(t),w=w(t)$在相应的点$t$处可导

  + 则

    + 复合函数$x=f[u(t),v(t),w(t)]$在点$t$处可导

    + 且$\frac{dz}{dt}=\frac{\partial z}{\partial u}\frac{du}{dt}+\frac{\partial z}{\partial v}\frac{dv}{dt}+\frac{\partial z}{\partial w}\frac{dw}{dt}$

      + 称式中$\frac{dz}{dt}$为全导数

      + 式子也称为多元复合函数求导的链式法则

      + ```
         / u \
        z- v -t
         \ w /
        ```



---

##### eg1003

+ 设
  + $z=e^{u+v^2}$
    + 其中$u=\ln{t}$
    + $v=\sin{t}$
+ 求
  + $\frac{dz}{dt}$



解：

> 法一：

由$z=e^{u+v^2}=e^{\ln{t}+\sin^2 t}$

得$\frac{dz}{dt}=e^{\ln{t}+\sin^2 t}\cdot (\frac{1}{t}+\sin{2t})$

> 法二：

$\frac{dz}{dt}=\frac{\partial z}{\partial u}\frac{du}{dt}+\frac{\partial z}{\partial v}\frac{dv}{dt}$

$=[e^{u+v^2}\cdot 1]\cdot[\frac{1}{t}]+[e^{u+v^2}\cdot 2v]\cdot [\cos{t}]$

$=e^{u+v^2}\cdot(\frac{1}{t}+2v\cos{t})$

$=e^{\ln{t}+\sin^2 t}\cdot (\frac{1}{t}+\sin{2t})$

```
 / u \
z     t
 \ v /
```





---



##### eg1004

$z=f(t^2,e^t),f(u,v)$二阶连续可导，求$\frac{d^2z}{dt^2}$

解：

$\frac{dz}{dt}=2tf_1'+e^t\cdot f_2'$

> 注意$f_1'$是$f$对$t^2$的求导，不是对$t$的求导

> 二阶对一阶求导，分为两部分，每部分内部都是乘积形式，前导后不导，前不导后导
>
> + 一阶导数加号前半部分$2tf_1'$求关于$t$的二阶导数
>
>   + 是乘积形式为[前导后不导加上前不导后导]
>
>   + 前导后不导(中间是乘积连接)
>
>     + 前$2t$关于$t$的导数为2，
>     + 后$f_1'$不导直接写为$f_1'$
>     + 前导后不导结果是$2\cdot f_1'$
>
>   + 前不导，后导(中间是乘积连接)
>
>     + 前半部分不变为$2t$，
>
>     + 后$f_1'$求关于$t$导数
>
>       + > $f_1'=f_1'(t^2,e^t)$
>         >
>         > 内部位置不变，自变量不变
>
>       + $f_1'$是也关于$t^2,e^t$为自变量的函数，求导路径需要从$t^2\rightarrow t$和$e^t\rightarrow t$两个路径
>
>         + $t^2\rightarrow t$是复合的，外导乘以内导
>           + 外导 一阶导数$f_1'$对第一个自变量$t^2$求导为$f_{11}''$
>           + 内导$t^2$对$t$求导为$2t$
>           + 外导乘以内导为$f_{11}''\cdot 2t$
>         + $e^t\rightarrow t$是复合的，外导乘以内导
>           + 外导 一阶导数对$f_1'$的第二个自变量$e^t$求导为$f_{12}''$
>           + 内导$e^t$对$t$求导为$e^t$
>           + 外导乘以内导为$f_{12}''\cdot e^t$
>
>       + 两条积分路径的结果是$f_{11}''\cdot 2t+f_{12}''\cdot e^t$
>
>     + 前不导后导(中间是乘积连接)的结果是$2t\cdot (f_{11}''\cdot 2t+f_{12}''\cdot e^t)$
>
>     + 前导后不导，前不导后导相加结果是$2\cdot f_1'+2t\cdot (f_{11}''\cdot 2t+f_{12}''\cdot e^t)$
>
> + 一阶导数加号后半部分$e^t\cdot f_2'$关于$t$的二阶导数
>
>   + 乘积，用前导后不导加前不导后导
>   + 前导后不导
>     + 前导
>       + $e^t$对$t$求导$e^t$
>       + 结果为$e^t$
>     + 后不导
>       + 结果为$f_2'$
>     + 前导乘以后不导的结果为$e^t\cdot f_2'$
>   + 前不导后导
>     + 前不导
>       + 结果为$e^t$
>     + 后导
>       + $f_2'$对$t$求导，需要两个求导路径相加，每个求导内部外导乘以内导内道
>         + 经过$t^2$的积分路径
>           + 外导
>             + $f_2'$对$t^2$求导(注意是对$t^2$看成整体，不是对$t$)
>             + 结果为$f_{21}''$
>           + 内导
>             + $t^2$对$t$求导
>             + 结果为$2t$
>           + 经过$t^2$的积分路径结果为$f_{21}''\cdot 2t$
>         + 经过$e^t$的积分路径
>           + 外导
>             + $f_2'$对$e^t$求导(注意是对$e^t$看成整体，不是对$t$)
>             + 结果为$f_{22}''$
>             + (下标2表示括号内第二个参数，前面如果是对$t$而不是$e^t$就不可能是这个结果了)
>           + 内导
>             + $e^t$对$t$求导
>             + 结果为$e^t$
>           + 经过$e^t$的积分路径$f_{22}''\cdot e^t$
>       + 后导的结果为$f_{21}''\cdot 2t+f_{22}''\cdot e^t$
>     + 前不导乘以后导的结果为$e^t\cdot (f_{21}''\cdot 2t+f_{22}''\cdot e^t)$
>   + 前导后不导+前不导后导=$e^t\cdot f_2'+e^t\cdot (f_{21}''\cdot 2t+f_{22}''\cdot e^t)$
>
> + 两部分相加结果是$2\cdot f_1'+2t\cdot (f_{11}''\cdot 2t+f_{12}''\cdot e^t)+ e^t\cdot f_2'+e^t\cdot (f_{21}''\cdot 2t+f_{22}''\cdot e^t)$

$\frac{d^2 z}{dt^2}=2\cdot f_1'+2t\cdot (f_{11}''\cdot 2t+f_{12}''\cdot e^t)+ e^t\cdot f_2'+e^t\cdot (f_{21}''\cdot 2t+f_{22}''\cdot e^t)$

> 二阶偏导连续，混合次序不重要，即相等

$=2\cdot f_1'+2t\cdot (f_{11}''\cdot 2t+f_{12}''\cdot e^t)+ e^t\cdot f_2'+e^t\cdot (f_{12}''\cdot 2t+f_{22}''\cdot e^t)$

$=2f_1'+4t^2f_{11}''+4te^tf_{12}''+e^tf_2'+e^{2t}f_{22}''$







---





### 多元函数与多元函数复合

+ 若
  + $z=f(u,v)$在点$(u,v)$处可微
  + 且$u=\varphi(x,y)$、$v=\psi(x,y)$在相应点处可偏导
+ 则
  + 复合函数$z=f(\varphi(x,y),\psi(x,y))$对$x,y$的偏导数也存在
  + 且
    + $\frac{\partial z}{\partial x}=\frac{\partial z}{\partial u}\frac{\partial u}{\partial x}+\frac{\partial z}{\partial v}\frac{\partial v}{\partial x}$
    + $\frac{\partial z}{\partial y}=\frac{\partial z}{\partial u}\frac{\partial u}{\partial y}+\frac{\partial z}{\partial v}\frac{\partial v}{\partial y}$
    + 式子也称为多元复合函数求导的链式法则

> $\frac{\partial z}{\partial x}$则到$x$的所有路径都要包含且只包含含有$x$的路径，若只有$y$路径没有$x$路径，求对$x$偏导时不算，路径内是相乘，路径间是相加

```
 / u - x
z    ×
 \ v - y
```

> 以前是只有一个自变量，自变量含有一个子自变量，直接外导数乘以内导数，注意对外函数求导，是把包含子自变量的函数看成自变量，而不是把最终子自变量看成自变量。
>
> 现在是有两个自变量，每个自变量又有一个或多个子自变量，则对其中任意一个子自变量求偏导，必须把每个包含子自变量的自变量路径按照外导乘以内导算，再把每条求导路线相加



---

##### eg1005

$z=f(x^2+y^2,e^x\sin{y}),f(u,v)$二阶连续可偏导

求$\frac{\partial^2z}{\partial x\partial y}$

解：

$\frac{\partial z}{\partial x}=2x\cdot f_1'+e^x\sin{y}\cdot f_2'$

$\frac{\partial^2z}{\partial x\partial y}=2x(2y\cdot f_{11}''+e^x\cos{y}\cdot f_{12}'')+e^x\cos{y}\cdot f_2'+e^x\sin{y}\cdot(2yf_{21}''+e^x\cos{y}\cdot f_{22}'')$

> 二阶连续可偏导全部换成$f_{12}''$化简

$=4xyf_{11}''+2e^{x}(x\cos{y}+y\sin{y})f_{12}''+e^{x}\cos{y}\cdot f_2'+ e^{2x}\sin{y}\cos{y}\cdot f_{22}''$





## 隐函数求偏导

|                                                              |                      | 条件     | 自变量                       | 因变量(函数，约束变量)                                       |
| ------------------------------------------------------------ | -------------------- | -------- | ---------------------------- | ------------------------------------------------------------ |
| $y=2x-1 \\ F(x,y)=0$                                         | 一个二元             | 1        | 1（$x$）                     | 1（$y$）                                                     |
| $F(x,y,z)=0$                                                 | 一个二元             | 1        | 2                            | 1                                                            |
| $\left\{ \begin{array}{ll}  F(x,y,z)=0 \\ G(x,y,z)=0 \end{array}\right.$ | 两个一元             | 2        | 1                            | 2                                                            |
| $\left\{ \begin{array}{ll}  F(x,y,z,w)=0 \\ G(x,y,z,w)=0 \end{array}\right.$ | 两个二元             | 2        | 2                            | 2                                                            |
|                                                              | 有几个自变量就是几元 | 式子个数 | 解出都可以用其表示的是自变量 | 有一个约束条件，只能有一个变量受到约束，是因变量，其余都是自变量 |









----

##### eg1006

设$\left\{ \begin{array}{ll}  x^2+2y^2+3z^2=21 \\ x-3y+2z=5 \end{array}\right.$求$\frac{dy}{dx}$

解：

> + 找几个约束条件
>
>   + 两个式子，两个约束条件
>   + $\left\{ \begin{array}{ll}  x^2+2y^2+3z^2=21 \\ x-3y+2z=5 \end{array}\right. $
>   + 三个字母，两个受约束，只有一个自变量，两个一元
>
> + 找自变量
>
>   + 结论$\frac{dy}{dx}$得$x$是自变量，其余是$x$的函数
>
>   + > 有时直接表示为$y=f(x)$则$y$为函数
>
>   + 得$\left\{ \begin{array}{ll}  y=y(x) \\ z=z(x) \end{array}\right.$
>
> + $y,z$都是$x$的函数，则都可以用$x$表示($yz$都没有了，都是$x$的表达式)，上面两个式子对$x$求导，注意$y,z$是$x$的表达式，一元用$d$不是$\partial$
>
>   + $\left\{ \begin{array}{ll}  2x+4y\cdot\frac{dy}{dx}+6z\cdot\frac{dz}{dx}=0\\ 1-3\frac{dy}{dx}+2\frac{dz}{dx}=0 \end{array}\right.$
>
> + 克莱默法则
>
>   + $\left\{ \begin{array}{ll}  2y\cdot\frac{dy}{dx}+3z\cdot\frac{dz}{dx}=-x\\ 3\frac{dy}{dx}-2\frac{dz}{dx}=1 \end{array}\right.$
>
>   + > 系数行列式
>
>   + $D=\left| \begin{array}{ll} 2y & 3z  \\ 3 & -2 \end{array}\right|=-4y-9z$
>
>   + > 第一列用常数项换
>
>   + $D=\left| \begin{array}{ll} -x & 3z  \\ 1 & -2 \end{array}\right|=2x-3z$
>
>   + > 求值
>
>   + $\frac{dy}{dx}=\frac{D_1}{D}=\frac{3z-2x}{4y+9z}$





----

















、























